    \input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}






\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Généralités sur les fonctions. Fonctions de référence : entraînement (1)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}



\exods  \\

On a trac\'e sur la figure ci-dessous
les courbes repr\'esentatives de $f$ et de $g$, d\'efinies sur un intervalle $I$, nomm\'ees respectivement $\mathscr{C}_f$ et $\mathscr{C}_g$.
\begin{center}
\def\xmin{-3.6} \def\xmax{3.6} \def\ymin{-6.05} \def\ymax{5}
\psset{xunit=1.5cm,yunit=0.75cm}
\begin{pspicture*}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\psset{xunit=0.375cm,yunit=0.375cm}
\psgrid[gridlabels=0pt,gridwidth=0.1pt, gridcolor=black, subgridwidth=.3pt, subgridcolor=black, subgriddiv=1](0,0)(-14,-13)(14,11)
\psset{xunit=1.5cm,yunit=0.75cm}
\psaxes[labelsep=1mm,mathLabel=false,labelFontSize=\scriptsize,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1]{->}(0,0)(\xmin,-5.99)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\uput[dl](-1,-3){\red$\mathscr{C}_g$}
\uput[ur](-1,3){\blue $\mathscr{C}_f$}
\psdots[linecolor=blue](-2.5,-5.6)(2.25,2.4)
\psdots[linecolor=red](-2.5,2.25)(2.25,1.1)
\psplot[plotpoints=200,algebraic=true,linecolor=blue]{-2.5}{2.25}{x^3-4*x}
\psplot[plotpoints=200,algebraic=true,linecolor=red]{-2.5}{2.25}{x^2-4}

\end{pspicture*}\end{center}



\begin{center}
\textbf{-Partie A-}
\end{center}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Préciser l'intervalle $I$.\\
  \item Avec la pr\'ecision permise par le graphique, répondre aux questions suivantes.
  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item Donner $f(-1)$ puis $g(-1)$.
    \item Donner les éventuels antécédents de $-1$ par $g$.
    \item Nabolos affirme que $f(1,5)>g(1,5)$. A-t-il raison ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\textbf{-Partie B-}
\end{center}
 Avec la pr\'ecision permise par le graphique, r\'esoudre les \'equations et in\'equations suivantes.
\vspace{-1em}\begin{multicols}{2}  \begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $f(x)=0$\\
  \item $g(x)<0$\\
  \item $g(x)=-1$\\
  \item $g(x)> -3,5$\\
  \item $f(x)=g(x)$\\
  \item $f(x)>g(x)$\\
 \end{enumerate}\end{multicols}

${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
\newpage

\exods\\
Dans cet exercice, les questions sont indépendantes.
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Que vaut la somme des inverses des carrés de 2 et de 3 ?\\

   ${}\dotfill$\\
   ${}\dotfill$\\


  \item Déterminer l’ensemble des réels $a$ pour lesquels $a^2$ appartient à $[4~;~ 9]$.\\

       ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\

  \item À quel intervalle le réel $b^2$ appartient-il sachant que $b$ appartient à $[−4~;~ 3]$ ?\\

       ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\

  \item Dresser la liste de tous les entiers $c$ vérifiant $c^2 < 17$ et $\dfrac{1}{c}< 0$.\\

       ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\

  \item Que vaut l’inverse de la somme des carrés de 2 et de 3 ?\\

   ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\

  \item $d$ est un réel dont le carré est égal à 7 et dont l’inverse est négatif. Que vaut $d^3$ ?\\

       ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\

  \item $m$ et $p$ sont deux réels tels que $m + p$ n’admet pas d’inverse et $m^2 + p^2 = 50$. Que valent $m$ et $p$ ?\\

       ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\

  \item $s$ et $t$ sont deux réels dont le produit n’admet pas d’inverse et dont la somme des carrés vaut 4.
Donner la liste de tous les couples $(s; t)$ possibles.\\

${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
\end{enumerate}



\newpage
 \exods\\
Une entreprise produit et vend des stylos.\\
Pour l'entreprise, la production quotidienne de stylos engendre un coût total en euros, noté $C(x)$ composé de coûts fixes (salaires et matériaux) et d'un coût variable proportionnel au nombre $x$ de stylos vendus.\\
Chaque stylo est vendu 2,50 euro. La recette pour $x$ stylos vendus est notée $R(x)$.\\
Le bénéfice, noté $B(x)$ est la différence entre la recette et le coût total, c'est-à-dire $B(x)=R(x)-C(x)$.\\
On admet que $x\in[0~;~300]$.
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Donner l'expression de la recette en fonction de $x$.
  \item Le coût total en euros est donné par la formule : $C(x)=1,25x+180$.  A combien s'élèvent les coûts fixes ?
  \item Montrer que  le bénéfice en euros $B(x)$ est donné par : $B(x)=1,25x-180$.
  \item Calculer $R(200)$, $C(200)$ et $B(200)$. Commenter.
  \item Résoudre $B(x)>0$.  Que peut-on en déduire ?
  \item Compléter les tableaux de valeurs suivants, puis représenter les fonctions $C$ et $R$ dans le repère ci-dessous.\\
   \begin{center}
   \begin{tabular}{|>{\centering}m{0.7cm}|*{2}{>{\centering}m{0.9cm}|}}
        \hline
        $x$  & $0$ &   $200$
        \tabularnewline
        \hline
         $C(x)$  &  &
         \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular}\hspace{2cm} \begin{tabular}{|>{\centering}m{0.7cm}|*{2}{>{\centering}m{0.9cm}|}}
        \hline
        $x$  & $0$ &   $200$
        \tabularnewline
        \hline
         $R(x)$  &   &
         \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular}
   \end{center}
\item Expliquer comment par lecture graphique on peut retrouver le résultat de la question {\bf 5.}.\\[1em]
\begin{center}
\psset{xunit=0.04cm,yunit=0.016cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-20.,-25.)(300.,550.)
\multips(0,-20)(0,10.0){58}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-20.,0)(300.,0)}
\multips(-20,0)(10.0,0){40}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-20.)(0,550.)}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=50.,Dy=50.,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-20.,-20.)(300.,550.)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\end{pspicture*}
\end{center}

 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
  %
\end{enumerate}

\newpage

\exods\\
$f$ est la fonction définie sur $]0~;~+\infty[$ par : $$f(x)=\dfrac{1}{x}$$
On note $\mathscr{C}$ sa courbe représentative dans un repère orthonormé d'origine $O$.\\
Pour tout réel $x$ de $]0~;~+\infty[$, on note $M$ le point de $\mathscr{C}$ d'abscisse $x$ et $N$ le point de coordonnées $(x~;~0)$.\\
Démontrer que l'aire du triangle $OMN$ est constante.
\begin{center}

\newrgbcolor{ccqqqq}{0.8 0. 0.}
\newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\psset{xunit=2.2cm,yunit=2.2cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-0.5,-0.5)(3.,2.5)
\multips(0,-0.5)(0,0.5){12}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-0.5,0)(3.,0)}
\multips(-0.5,0)(0.5,0){12}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-0.5)(0,2.5)}
\pspolygon[linewidth=0.5pt,fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0.,0.)(0.7797,0.)(0.7797398,1.282)
\psplot[plotpoints=300,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{0.5}{2.5}{1 x div}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1.,ticksize=-2pt 2pt,subticks=2]{->}(0,0)(-0.5,-0.5)(3.,2.5)
\rput[tl](0.8162025754177415,1.5269573930895337){$M$}
\rput[tl](0.621734521912306,2.0495902868853917){\red{$\mathscr{C}$}}
\psline[linewidth=1.pt,linestyle=dashed,dash=1pt 1pt](0.77973,1.2824)(0.77973,0.)
\uput[d](0.8,0){$N$}
\psline[linewidth=1.pt](0.,0.)(0.7797398153854724,1.2824790786214242)
\psline[linewidth=1.pt,linestyle=dashed,dash=1pt 1pt](0.,1.282)(0.7797,1.28247907)

\begin{scriptsize}
\psdots[dotstyle=x](0.7797,1.28247)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}
\end{center}
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\

\vspace{1cm}


\end{document}


